\documentclass{controle}
\usepackage{main}

\title{Contrôle n°3 : Fonctions}
\author{Seconde 3}
\date{7 Janvier 2026}

\begin{document}
\maketitle
\instructions[autorisée]
\begin{questions}
\vspace*{0.5cm}
\titledquestion{Univers et événements}[5]
Dans une urne opaque, on installe des boules colorées et numérotées :
\begin{itemize}
\item Trois boules rouges numérotées de $1$ à $3$;
\item Deux boules bleues numérotées $1$ et $3$;
\item Deux boules vertes numérotées $2$ et $3$ 
\end{itemize}
\begin{parts}
\part[1] On tire une boule au hasard, et on regarde son numéro ($1$; $2$ ou $3$) \textbf{ET} sa couleur ($R$;$G$ ou $B$). Recopier et compléter l'univers $\Omega$ de cette expérience aléatoire :
\begin{equation*}
\Omega = \set{R3; B3; V3; \dots}
\end{equation*}
\part[1] On pose deux événements d'$\Omega$ :
\begin{itemize}
\item $R$ : \og La boule tirée est rouge \fg
\item $T$ : \og La boule tirée affiche $3$ \fg
\end{itemize}
Donner $R$ et $T$ sous forme d'ensemble.
\part[3] Décrire les événements suivants à l'aide d'une phrase en français sous forme d'ensemble :
\begin{subparts}
\subpart $R \cap T$
\subpart $R \cup T$
\subpart $\overbar{R}$
\end{subparts}
\end{parts}
\vspace*{0.5cm}
\titledquestion{Décollage imminent}[7,5]
Des étudiants lancent un prototype de fusée. Ils ne souhaitent pas voir leur création se briser à l'atterissage, ce qui se produit si le prototype dépasse les \qty{4}{\meter} durant son envol. On note $h(t)$ la hauteur (en mètres) atteinte par la fusée en fonction du temps $t$ (en secondes). L'allure de la courbe $\mathcal{C}_h$ représentative de $h$ est donnée ci-contre :

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  xmin=-0.5,
  xmax=10.5,
  ymin=-0.5,
  ymax=7.5,
  axis lines=center,
  grid=major,
  xlabel=temps (en \unit{\second}),
  ylabel=hauteur (en \unit{\meter}),
]
\addplot[
  domain=0:10,
  samples=100,
  ]
{-x*(x-10)/4};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{parts}
\part[0,5] Donner l'image de $4$ par la fonction $h$.
\part[1] À quel instant la fusée atterit-elle ?
\part[1,5] Résoudre l'équation $h(t) = 6$. On donnera notamment l'ensemble $S$ des solutions.
\part[2] Résoudre graphiquement l'inéquation $h(t) \geq 4$. On donnera notamment l'ensemble $S$ des solutions de cette inéquation.
\part[1] La fusée se casse-t-elle à l'atterissage ?
\part[1,5] Le groupe décide de changer la puissance de son moteur pour l'empêcher de se casser. L'expression de la fonction $h$ est donnée par
\begin{equation*}
h(t) = a(10t - t^2)
\end{equation*}
avec $a$ un nombre correspondant à la puissance du moteur.
\begin{subparts}
\subpart[0,5] On admet que $h(5)$ correspond à l'altitude maximale atteinte par la fusée. Si on suppose que $a = 0.1$, quelle est l'altitude maximale de la fusée ?
\subpart[1] Pour quelle valeur de $a$ la fusée a pour altitude maximale \qty{4}{\meter} ?
\end{subparts}
\end{parts}  
\end{minipage}
\vspace*{0.5cm}
\titledquestion{Température d'ébullition}[7,5]
On teste la capacité de chauffe d'un four de cuisine. Pour cela, on met dans ce four deux plats différents (des lasagnes végétariennes et un gâteau), dans lesquels on a installé un thermomètre. Les deux plats cuisent pendant une heure.

\begin{itemize}
\item On note $l(t)$ la température (en \unit{\celsius}) des lasagnes en fonction du temps de cuisson $t$ (en minutes). On note $\mathcal{C}_l$ sa courbe représentative.
\item On note $g(t)$ la température (en \unit{\celsius}) du gateau en fonction du temps de cuisson $t$ (en minutes). On note $\mathcal{C}_g$ sa courbe représentative.
\end{itemize}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  xmin=-3,
  xmax=65,
  ymin=-10,
  ymax=210,
  xlabel=$t$ (en \unit{\minute}),
  ylabel=Température (en \unit{\celsius})
]

\addplot[domain=0:7.83]{(0.76628352)*x^2 + (0.0)*x + (0.0)} node[pos=0] {$\bullet$};
\addplot[domain=7.83:20]{(-0.49301561)*x^2 + (19.720624)*x + (-77.206245)};
\addplot[domain=20:39.32]{(-0.10351967)*x^2 + (4.1407867)*x + (78.592133)};
\addplot[domain=39.32:40]{(2.9411765)*x^2 + (-235.29412)*x + (4785.8824)};
\addplot[domain=40:44.37]{(1.1441648)*x^2 + (-91.533181)*x + (1910.6636)};
\addplot[domain=44.37:60]{(-0.31989763)*x^2 + (38.387716)*x + (-971.63148)} node[pos=1] {$\bullet$} node[pos=1,right] {$\mathcal{C}_l$};
\addplot[domain=0:60]{0.025*x^(2) - 0.5*x + 70} node[pos=0] {$\bullet$} node[pos=1] {$\bullet$} node[pos=1,right] {$\mathcal{C}_g$};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill\vline\hfill
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{parts}
\part[0,5] Quel plat est le plus chaud au bout d'une heure de question ? Justifier la réponse à l'aide du graphique.
\part[2,5] Résoudre graphiquement l'équation $l(t)=g(t)$. On utilisera la précision permise par le graphique, et on détaillera l'ensemble $S$ des solutions.
\part[2,5] Résoudre graphiquement l'équation $l(t) \geq g(t)$. On utilisera la précision permise par le graphique, et on détaillera l'ensemble $S$ des solutions. (On pourra utiliser les réponses obtenues à la question précédente).
\part[0,5] On souhaite servir un gâteau plus chaud que les lasagnes. Quand sortir les deux plats du four, après \qty{30}{\minute} ?
\end{parts}
\end{minipage}
\begin{parts}\setcounter{partno}{4}
\part[1,5] On décide de faire cuire le gâteau de nouveau. On souhaite cuisiner en même temps un autre plat. Dessiner sur le repère ci-dessous une courbe représentative possible pour chacune des fonctions décrites ci-après, correspondant à différent plats :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  xmin=-3,
  xmax=65,
  ymin=-10,
  ymax=210,
  xlabel=$t$ (en \unit{\minute}),
  ylabel=Température (en \unit{\celsius}),
  width=0.6\textwidth
]
\addplot[domain=0:60]{0.025*x^(2) - 0.5*x + 70} node[pos=0] {$\bullet$} node[pos=1] {$\bullet$} node[pos=1,right] {$\mathcal{C}_g$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{subparts}
\subpart[0.5] Le gratin dauphinois est toujours moins chaud que le gâteau durant toute la durée de la cuisson. Sa température en fonction de la durée est notée $d(t)$.
\subpart[0.5] La quiche lorraine fait \qty{100}{\celsius} jusqu'à ce quelle fasse la même température que le gâteau, puis descend jusque \qty{50}{\celsius}. Sa température en fonction de la durée est notée $q(t)$.
\subpart[0.5] La pizza est plus chaude que le gâteau entre \qty{10}{\minute} et \qty{40}{\minute}, et plus froide sinon. Sa température en fonction de la durée est notée $p(t)$.
\end{subparts}
\end{parts}
\end{questions}
\end{document}